\section{Implementasi Simulasi pada NS-2}
	Untuk melakukan simulasi VANET pada NS-2, dibutuhkan sebuah \textit{file} OTcl yang berisi deskripsi dari lingkungan simulasi. \textit{File} tersebut berisikan pengaturan untuk setiap \textit{node} dan beberapa \textit{event} yang perlu diatur agar berjalan pada waktu tertentu.
	Contoh potongan skrip pengaturan \textit{node} dapat dilihat pada Gambar \ref{impl:ns2-scenario}.
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\inputminted[
			linenos,
			breaklines,
			frame=lines,
			fontsize=\scriptsize,
			tabsize=4
			]{tcl}{code/ns2-scenario.tcl}
			\caption{Potongan Skrip Pengaturan \textit{Node}}
			\label{impl:ns2-scenario}
		\end{figure}
		
	Penjelasan dari pengaturan \textit{node} dapat dilihat pada Tabel \ref{table:node-config}. Pengaturan lainnya yang dilakukan pada \textit{file} tersebut antara lain lokasi penyimpanan \textit{trace file}, lokasi \textit{file} mobilitas \textit{node}, konfigurasi \textit{node} sumber dan \textit{node} tujuan, dan konfigurasi \textit{event} pengiriman paket data. Kode implementasi skenario yang digunakan pada Tugas Akhir ini dapat dilihat pada lampiran \ref{appendix:ns2-scenario}.

	\begin{longtable}{|l| Q{2.2cm} | p{4cm} |}
		\caption{Penjelasan dari Parameter Pengaturan \textit{Node}}
		\label{table:node-config}
		\endfirsthead
		\endhead
		\hline
		\textbf{Parameter} & \textbf{Value} & \textbf{Penjelasan} \\
		\hline
		llType & LL & Menggunakan \textit{link layer} standar\\
		\hline
		mactType & Mac/802\+\_11 & Menggunakan tipe MAC 802.11 karena komunikasi data bersifat wireless \\
		\hline
		ifqType & Queue\+/Drop\+Tail\+/PriQueue & Menggunakan \textit{priority queue} sebagai antrian paket dan paket yang dihapus saat antrian penuh adalah paket yang paing baru \\
		\hline
		ifqLen & 50 & Jumlah maksimal paket pada antrian \\
		\hline
		antType & Antenna\+/Omni\+Antenna & Jenis antena yang digunakan adalah \textit{omni antenna} \\
		\hline
		propType & Propagati\+on\+/Two\+Ray\+Ground & Tipe propagasi sinyal wireless adalah \textit{two-ray ground} \\
		\hline
		phyType & Phy\+/Wireless\+Phy & Komunikasi menggunakan media nirkabel \\
		\hline
		topo\+Instance & \$topo & Topologi yang digunakan daat menjalankan skenario \\
		\hline
		agentTrace & ON & Aktifkan pencatatan aktifitas dari agen \textit{routing protocol} \\
		\hline
		router\+Trace & ON & Aktifkan pencatatan pada aktifitas \textit{routing protocol} \\
		\hline
		mac\+Trace & OFF & Matikan pencatatan MAC \textit{layer} pada \textit{trace file} \\
		\hline
		movement\+Trace & OFF & Matikan pencatatan pergerakan \textit{node} \\
		\hline
		channel & Channel\+/Wireless\+Channel & Kanal komunikasi yang digunakan \\
		\hline
	\end{longtable}
	Skenario simulasi dijalankan dengan perintah pada Gambar \ref{impl:run-ns}. Setelah simulasi selesai akan ada keluaran berupa \textit{trace file} hasil simulasi yang akan digunakan untuk analisis. Isi dari \textit{tracefile} adalah catatan seluruh \textit{event} yang dari setiap paket yang tersebar di dalam lingkungan simulasi.
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\begin{minted}[
		breaklines,
		fontsize=\footnotesize,
		frame=lines
		]{bash}
ns scenario.tcl
		\end{minted}
		\caption{Perintah Untuk Menjalankan Skenario NS-2}
		\label{impl:run-ns}
	\end{figure}

